【有限創意】孔融變形記 - 余家強

【有限創意】孔融變形記 - 余家強

孔聖堂孔聖堂，孔聖後代有誰呢？孔融（公元153-208）算最出名。《三字經》說：「融四歲，能讓梨。」讓的對象是兄長，可見以小讓大，方值得稱讚。以大讓小，天之道損有餘而補不足，本就常理。至少那些以大欺小的，梨子多到腐爛吃不完，反過來沾沾自喜話做慈善，應該不叫捐薪，叫罰薪。

無論如何，孔融幼承庭訓，十足重現了祖宗遺風。那麼，他是幾時開始「變壞」的？我想，大概十歲。《世說新語》記載，孔融十歲隨父到首都洛陽，少不免去去俾面派對。高朋滿座，資優兒童大出鋒頭，惹起某廢老酸葡萄說：「小時了了，大未必佳。」了了，就是了不起的意思。孔融立即回敬：「想君小時，必當了了。」一般講法，孔融很急智，但也太囂張；我倒覺得，是他一早看穿廢老們的醜惡。

孔融反叛一發不可收拾，十六歲曾收留良心逃犯張儉，手足啊！要命在，還把孔門第一教條「孝」戳破，寫文章說：「父之於子，當有何親？論其本意，實為情欲發耳。子之於母，亦復奚為？譬如寄物瓶中，出則離矣。」射完生完而已，如果父母不仁，還不如拿錢去周濟義士吧。孔融生於東漢，東漢推崇禮教，所以習慣做乖孩子，但當他長大，禮教崩壞，徒具虛偽外表，他便變得憤世嫉俗。孔融後來死於政治逼害，他父母若在的話，會反對以他命名紀念公園嗎？

孔融痛心時局，唯寄情飲酒，留下名句：「座上客常滿，樽中酒不空」。不過，當時統治者曹操指釀酒浪費五穀（其實猜忌民眾借醉發洩不滿），倡議禁酒，孔融「頻書爭之，多侮慢之辭」（見《後漢書》），加上前罪，遂被殺。

孔融真的淡薄親情嗎？他遺下年幼子女，在弈棋，問他們為何不逃跑，對曰：「安有巢毀而卵不破乎？」有人送肉湯來，妹妹說：「今日之禍，豈得久活？何賴知肉味乎？」哥哥就不喝了。（同見《後漢書》）講真話，坦然無懼，大概深受父親影響，極佩服，才會如此勇敢，從容就義。爸爸是老憤青，子女是小憤青。

我認為，讓梨以外的孔融更無愧聖人之後。孔聖堂中學有碑記以上事蹟嗎？

是什麼令好孩子、大學生、社會精英寧願違法達義？古今如出一轍！

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

(代po，重po再求支持) 【突發】推介港台/Viutv節目嘅Instagram上線啦！